<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>2投资哲学 on</title><link>https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link><description>Recent content in 2投资哲学 on</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-US</language><lastBuildDate>Tue, 06 Oct 2020 08:49:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>价值投资方法与哲学</title><link>https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/4_%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%96%B9%E6%B3%95%E4%B8%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6/</link><pubDate>Thu, 12 Nov 2020 13:26:54 +0100</pubDate><guid>https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/4_%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E6%96%B9%E6%B3%95%E4%B8%8E%E5%93%B2%E5%AD%A6/</guid><description>在我的书架上，有一套书最为醒目，我总会在不经意间打开翻看，那就是由本杰明·格雷厄姆（Benjamin Graham）与戴维·多德（David Dodd）在1934年共同写下的《证券分析》（Security Analysis）(13)。这部巨著被誉为“投资者的圣经”，书中的投资思想也被称为“价值投资的路线图”。这部历久弥新的经典著作最大的意义在于，它使得价值投资和基本面分析真正走入人们的视野。自此，无数投资者都在相信或质疑、亲近或远离中解构价值投资。
20世纪80年代初，证券分析师们的办公桌上往往都整齐摆放着数支铅笔和一摞白纸，还有两部电话机以及一些便捷查询表，他们每天都会通过报纸、电话、广播等工具检索信息，拿起铅笔飞速计算着各项资产收益率。今天，计算机、互联网和各种数据库正逐渐替代人工运算模式。投资工具在变，投资方法也在变，价值投资的基本理念历经数个周期，然而，真正践行价值投资的投资者并不多见。
价值投资需要既能从质的方面，又能从量的方面找到根据，但相反的是，许多人在遇到无法理解和无从应对的事情时，寄希望于瞬间的直觉或者玄妙的悟性。这就好比在最后的时刻又把胜负手交给了运气，或者是执迷于零和游戏，在市场的复杂多变中你争我夺。
作为价值投资的信仰者，需要认真区分“投资”与“投机”，并思考：投资究竟是购买一张证券等待合适的时机出售，还是成为这家企业的股东与其同呼吸、共命运？在我们看来，品质是投资选择的基石，而品质通过一个问题即可辨明：时间是不是你的朋友？真正高品质的公司，无论在怎样起伏难料的经济周期当中，其地位都固若金汤，可以实现持续性的增长和繁荣。
投资一般可从行业、公司、管理层这三个层面来分析。看行业就要关注商业模式，这个生意的本质是什么、赚钱逻辑是什么；关注竞争格局，是寡头垄断还是充分竞争；关注成长空间，警惕那种已经寅吃卯粮的夕阳行业；关注进入门槛，是不是谁都可以模仿；等等。看公司就要关注业务模式、运营模式和流程机制，管理半径有多大，规模效应如何，有没有核心竞争力。看管理层就要关注创始人有没有格局，执行力如何，有没有创建高效组织的思维和能力，有没有企业家精神。但仅看这些似乎还不够，因为投资人无法亲历企业成长的方方面面，更无法判断市场的不可知因素。因此，做价值投资还要看到行业的发展、公司的演进和管理层的潜力，包括这个生意如何诞生、如何变化、如何消亡，以及这些结果背后的驱动因素，看成因和结果。因此，我们提出从人、生意、环境和组织的角度，从更多维的空间，思考创业者、商业模式和生意所处的生态环境以及企业的组织基因。在研究过程中，不仅要思考管理层的创造性、企业的商业模式演进，还要思考组织基因的表达、系统生态环境的变化等，用第一性原理思考问题，在无常中寻找有常，在有常中等待无常，探究五步之外，投资于变化，投资于品质。</description></item><item><title>价值投资者的自我修养</title><link>https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/5_%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E4%BF%AE%E5%85%BB/</link><pubDate>Thu, 12 Nov 2020 15:22:20 +0100</pubDate><guid>https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/5_%E4%BB%B7%E5%80%BC%E6%8A%95%E8%B5%84%E8%80%85%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E4%BF%AE%E5%85%BB/</guid><description>从事投资的过程中，我渐渐发觉，投资一方面是对真理的探寻，探索外部世界；另一方面是谋求心灵的宁静，观照内心世界。外不能胜人，内不能克己，投资恐怕难以成功。
就像许多人“懂得很多道理但依然过不好一生”一样，投资当中也有许多道理被反复提及，但许多人在应用时仍然不解其意。比如“当别人害怕时，你要贪婪；当别人贪婪时，你要害怕”“价格是你付出的，而价值才是你得到的”“利润只是一种意见，而现金流却是一个事实”“你只有买得便宜，才会卖得便宜”“永远不要把买入成本当作卖出的决策依据”……
所以说，价值投资是一场不折不扣的修行，这条路有时熙熙攘攘，有时冷冷清清，但一直在这条路上行走的人，实在不多。能有更多的价值投资者同行，共同讨论和切磋，无论对于投资行业还是对于具体的投资人而言，都是一件好事。
2017年，我和邱国鹭、邓晓峰、卓利伟等几位好友共同发起成立了高礼价值投资研究院，创办初衷就是希望在中国价值投资发展的过程中，能有一个供投资人相互学习、探讨的实战训练营，希望从一个很小的社群里，走出更多真正懂得价值投资的优秀投资人，进而把好的资源与优秀的企业家结合起来，为中国资本市场和实体经济发展贡献一份力量。
很早的时候，我们就开始筹划这个研究院，为了更好地办学，我们多次讨论并出国考察。2015年5月，我们一行中国价值投资者参加了巴菲特年会，与沃伦·巴菲特、查理·芒格、大卫·史文森、约翰·保尔森等美国投资人交流，发现美国投资人无论是做价值投资还是采用其他投资方法，都能够在社群中深入探讨非常长远以及具有很大格局的重要问题，他们身上所展现的思辨性、开放性让人动容。自那时起，我们成立高礼价值投资研究院的想法就更加明确了。
在高礼价值投资研究院，学员们可以开诚布公地交流，不仅仅对行业格局和重点公司进行研究剖析，还可以对规律性的认知进行切磋探讨，在不断学习和实践中理解价值投资。我们希望，基于这种学习氛围，学员们能够想得深、看得远、做大事。
坚持第一性原理 价值投资者应该坚持第一性原理，从本质上理解投资，理解价值投资。</description></item><item><title>高瓴公式</title><link>https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/6_%E9%AB%98%E7%93%B4%E5%85%AC%E5%BC%8F/</link><pubDate>Tue, 06 Oct 2020 08:49:31 +0000</pubDate><guid>https://v2inv.com/docs/2%E6%8A%95%E8%B5%84%E5%93%B2%E5%AD%A6/6_%E9%AB%98%E7%93%B4%E5%85%AC%E5%BC%8F/</guid><description>
注：*T*=时间，投资回报会随着时间的增加而增长
*i*=范式转换，即在不同期限、维度或系统中理解多重复合收益
时间回报公式 所谓时间的价值，可以从这两个方面来理解：一方面，一笔好的投资，其投资收益会随着时间的积累而不断增加，时间是好生意的朋友。另一方面，真正好的投资，从某一维度来看，其收益在短时间内可能有限，但如果把时限拉长，或者从不同维度、不同系统来看，从范式转移的动态角度来看，其收益可能已经在不断地飞速增长，并且是复合的、高阶的、长期的。
在与被投企业共同创造价值的过程中，高瓴在投后赋能方面的投入，不仅帮助被投企业运用科技赋能，突破发展瓶颈，还帮助高瓴自身建立了一支成熟的投后运营团队和一套完整的赋能工具箱；更让人意想不到的是，在产业里的摸爬滚打，还帮助高瓴投资团队获得了真正理解产业发展和企业实践的基础性研究能力，从而形成了一个完善的、有益的价值创造循环。这就是一笔投资、多笔回报，在不同的维度上获得动态的、长期的收益。</description></item></channel></rss>